\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[nottoc, notlot, notlof, notindex]{tocbibind} %% Opciones de \'indice
\usepackage{latexsym}  %% Logo LaTeX
\usepackage{lscape}
\usepackage{nameref}
\usepackage{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Paquete escribir código fuente
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{Ruby, XML}

% Se definen los estilo a utilizar para el código fuente
\lstdefinestyle{xmlbasico}{language=XML,commentstyle=\textit,basicstyle=\scriptsize,breaklines=true}
\lstdefinestyle{rubybasico}{language=Ruby,commentstyle=\textit,basicstyle=\scriptsize,breaklines=true}

%\lstdefinestyle{(style name)}{(key=value list)}
% Para usarlos
%\begin{lstlisting}{style=xmlbasico}
%\end{lstlisting}

%Se modifican parámetros con \lstset{(key=value list)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\graphicspath{{img/}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}  %% Interlineado\underline{}

\title{\textbf{SidelabCode Stack ALM Tools}}
\author{Autor: Ricardo Garc\'ia Fern\'andez
\\Tutor: }

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}  %% Interlineado

\begin{document}

\renewcommand{\refname}{Bibliograf\'ia}  %% Renombrando
\renewcommand{\appendixname}{Apéndice}
\renewcommand{\appendixtocname}{Apéndices}
\renewcommand{\appendixpagename}{Apéndices}

%%%%%%%%%%%%% PORTADA %%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./portada}

%%%%%%%%%%%%% indices %%%%%%%%%%%%%%%%

\tableofcontents  %% Creando \'indice

\newpage

\listoffigures  %% \'indice de figuras

\newpage

\listoftables %% \'indide de tablas

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./introduccion}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./motivacion-objetivos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./procesos-desarrollo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./alm-tools}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./scstack}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Comunidades FLOSS}
\label{chap:comunidades}

\par El punto diferenciador en el proyecto haciendo hincapi\'e en la interacci\'on con las comunidades de software de cada una de las herramientas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./desarrollo-proyecto}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\include{./epilogo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\appendix
\clearpage % o \cleardoublepage
\addappheadtotoc
\appendixpage
% Puppet proyecto de ejemplo.
\include{./apendice-puppet}

% Instalación SidelabCode Stack
\include{./apendice-instalacion-scstack}

%%%%%%%%%%%%%%%%
% BIBLIOGRAFIA %
%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{comment}
    Referenciar bibliografía: reference 1 ~\cite{New-commercial-OSS-standford-2010}.
\end{comment}

\begin{thebibliography}{25}
\bibliographystyle{alpha}

\bibitem{larman2003iterative} Larman, Craig and Basili, Victor R. \textit{Iterative and incremental developments. a brief history}. IEEE, 2003.

\bibitem{featurebranch} Fowler, Martin. \textit{Feature Branch}. http://martinfowler.com/bliki/FeatureBranch.html, September 2009.

% Forjas

\bibitem{cenatic-forjas} Jose Angel Diaz Diaz Manuel Velardo Pacheco. \textit{INFORME TÉCNICO Forjas: entornos de desarrollo colaborativo. Su integración en el ámbito empresarial.}. CENATIC (Centro Nacional de Referencia de Aplicación de las TIC basadas en fuentes abiertas), 2009.

\bibitem{open-collaboration-forges} Dirk Riehle, John Ellenberger, Tamir Menahem, Boris Mikhailovski, Yuri Natchetoi, Barak Naveh, Thomas Odenwald. \textit{Open Collaboration within Corporations Using Software Forges}. IEEE Software, March/April 2009.

\bibitem{yodemayorforja} Micael gallego. \textit{Mamá, yo de mayor quiero una forja (de desarrollo software)}. \url{http://sidelab.wordpress.com/2011/07/05/mama-yo-de-mayor-quiero-una-forja-de-desarrollo-software/}, 2011.

\bibitem{google-code-open} Jonathan Rosenberg. \textit{The meaning of open}. Google Official Blog \url{http://googleblog.blogspot.com.es/2009/12/meaning-of-open.html}, December 2009.

\bibitem{comparativa-forjas-wiki} Wikipedia. \textit{Comparison of open-source software hosting facilities}. \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_open_source_software_hosting_facilities}, 2013.

\bibitem{bitergia-fusionforge-analysis} Jesus M. Gonzalez-Barahona, \textit{The history of FusionForge and GForge}. \url{http://blog.bitergia.com/2012/11/16/the-history-of-fusionforge-and-gforge/}, Bitergia's blog, November 16 2012

\end{thebibliography}

\end{document}
